愛爾達一家就創造 1 億點閱！世足賽不只踢球，也踢飛台灣僵化收視結構

陳伯安

世足賽打到 16 強，台灣人民下班回家無非就是，買啤酒、開 MOD 或是開電腦看世足賽。

如今，據統計，MOD 的訂閱人數已超過 180 萬大關。民眾透過 OTT 平台看愛爾達的世足轉播賽，點閱竟也高達 1 億之多。所以如果說全國瘋世足，也不為過。

故事一：愛爾達當機立斷，流量導向他處
愛爾達在開播世足賽前，愛爾達執行長陳怡君原本就預期今年（2017）世足賽的觀看人數會比以往高。只不過，世足賽開播的瞬間，陳怡君發現他錯了。人潮不斷湧入，大山大海，多到把 OTT 平台沖爆。直播瞬間卡到一個不行，下一秒鐘，就有大量球迷打電話來愛爾達投訴。

陳怡君雖然身為一介執行長，但也必須要下海接電話。受到無盡批判責罵也不能吭聲。陳怡君深知不可以繼續下去。要嘛就要堅持價值，然後持續會員制，要嘛就要免費直播，然後降低畫質。

陳怡君當機立斷，認為用戶體驗是最重要的。於是便將愛爾達的所有直播都轉成免費，並將流量導向 Hami Video 與中華電信的 MOD。

故事二：愛爾達效應，免費是好事？
已經付費的愛爾達用戶當然非常不滿意，這樣也情有可原。陳怡君當下也用一個月 Hami Video 會員作為補償，保住老客戶的心。

不過，愛爾達如此行為卻捲起了一個愛爾達效應。

第四台不滿 MOD 吸引他的客戶，因此提出中華電信應該將世足賽全以「免費」播放。第四臺受到威脅，只因為自己沒有吃到好處，就也不准其他人吃果子。這其實也點出了一個深藏在台灣社會的問題。

追求「免費」會給台灣的閱聽人最好的觀影享受嗎？

什麼都要免費變得每有人願意花錢去買更好的播放權。說實在，中華電信用 2 億買來的世足賽播放權本來就不是拿來當公益用的。第四臺如此說法很像站在道德的制高點，評斷他人的商業行為。如果位置對調，有線電視還說得出一樣的話嘛？

另外，現在的有線電視，播的電影重複性高。每次中午打開電視又是唐伯虎點秋香，不在意的人覺得沒關係。只是，就因為他人不在意就可以認為理所當然嗎？

免費是好事，免費是一個誘因，但台灣人不應該認為免費就是王道。這個道理是說不清的，尤其是大家在中學就學過「使用者付費」這個道理，所以更應該知道，要使用，就要付錢。不然，製造者只會不停的將標準向下拉。

故事三：訂閱量不減反升，MOD 可能要取代有線電視了
愛爾達效應在實質面上造成的影響即是訂閱率的上升。

陳怡君最後決定執行分級播放制。先播放普通畫質的世足賽給球迷看，之後再讓他們決定是否畫質與服務要不要更上一層樓。

陳怡君讓用戶看 OTT 免費直播，長期看來拉高了高畫質付費收視和 MOD 訂戶的增加。世足賽 16 強開打的前一週 MOD 的用戶飆增 2 萬戶，MOD 新功能 4K LIVE 的轉播也讓用戶突破 180 萬。

愛爾達 6 月 16 到 28 日的觀看數量每日都突破百萬，6 月 14 到 7 月 2 日愛爾達的世足賽瀏覽人數幾乎與 1 億持平。

參考資料來源：

《聯合新聞網》：〈MOD+OTT…世足賽點閱率直逼 1 億次 〉
《聯合新聞網》：〈 愛爾達執行長扮客服 站上第一線 〉

乜撚野愛咩達mod完全睇唔明乜鳩呀你老母台灣關我閪事

now e：堅持價值，然後持續會員制，然後降低畫質。